\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{longtable}
\usepackage{fullpage}

\newcommand{\reference}[1]{\textit{\ref{#1}. \nameref{#1}}}

\title{\textbf{Statistiek Formularium}}
\author{}
\date{}

\definecolor{code}{HTML}{ecf0f1}
\definecolor{codetext}{HTML}{d9534f}
\newcommand{\codeword}[1]{
    \colorbox{code}{\texttt{\textcolor{codetext}{#1}}}
}

\begin{document}

\maketitle

\section{Hoofdstuk 1: Kansrekenen}

\begin{flalign*}
    P[A \cup B] &= P[A] + P[B] - P[A\cap B]&\\
    P[\bar{A}] &= 1 - P[A]&\\
    P[A|B] &= \frac{A \cap B}{P[B]}&\\
    P[B] &= \sum_{i=1}^{n} P[A_i] \cdot P[B|A_i]&\\
    P[A_i|B] &= \frac{P[A_i] \cdot P[B|A_i]}{P[B]}&\\
\end{flalign*}

\section{Hoofdstuk 2: Toevalsveranderlijken}

\textbf{Matlab commando's}
\begin{itemize}
    \item Kans(dichtheid) functies: \codeword{*pdf}
    \item Cummulatieve kansfuncties: \codeword{*cdf}
    \item Inverse cummulatieve kansfuncties: \codeword{*inv}
    \item Gemiddelde en variantie: \codeword{[m, v] = *stat}
\end{itemize}

\begin{align*}
    E(X+k) &= E(X) + k\\
    E(k \cdot X) &= k \cdot E(X) \\
    E\left(\sum(a_i \codt X_i)\right) &= \sum( a_i \cdot E(X_i))\\
\end{align*}
\begin{align*}
    Var(X) &= E\left( (X-\mu)^2 \right) \\
    Var(X) &= \sum (x_i - \mu)^2 \cdot f(x_i) \\
    \sigma &= \sqrt{Var(x)}
\end{align*}


\includepdf[pagecommand=\section{Hoofdstuk 3: Discrete kansfuncties}]{discretebs.pdf}

\subsection{Matlab commando's}
\begin{figure}[h]
    \centering
    %\hspace*{-0.1\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{h3-commands.png}
\end{figure}

\section{Hoofdstuk 4: Continue kansfuncties}
\begin{figure}[h]
    \centering
    %\hspace*{-0.1\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{h4-1.png}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
    \centering
    %\hspace*{-0.1\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{h4-2.png}
\end{figure}

\pagebreak

\section{Hoofdstuk 5: Data}
\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{|l|l|l|}
        \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{\vspace{-5pt}}\\
        \multicolumn{3}{|c|}{\large{\textbf{Soorten schalen}}} \\
        \multicolumn{3}{|c|}{\vspace{-5pt}}\\
        \hline
        \vspace{-7pt} & & \\
        \textbf{Schaal}  & \textbf{Beschrijving}  & \textbf{Voorbeeld}\\
        \vspace{-9pt} & & \\
        \hline
        \vspace{-7pt} & & \\
        \textbf{Kwalitatieve} & &\\
        \vspace{-9pt} & & \\
        \hline
        \vspace{-7pt} & & \\
        Nominale & Een schaal waar gelijkheid en ongelijkheid bekend & "Blauw": 5\\
                 & zijn, maar niet de orde van de schaal. & "Rood": 2\\
        \vspace{-9pt} & & \\
        \hline
        \vspace{-7pt} & & \\
        Ordinale & Een schaal gelijkheid en ongelijkheid bekend zijn & - Filmrating (5 Sterren)\\
                 & en ook de orde van de schaal.                         & - Corona niveau schaal\\
        \vspace{-9pt} & & \\
        \hline
        \vspace{-7pt} & & \\
        \textbf{Kwantitatieve} & &\\
        \vspace{-9pt} & & \\
        \hline
        \vspace{-7pt} & & \\
        Intervalschaal & Een schaal die getal waardes als assen heeft   & Temperatuur in °C \\
                       & met een eenheid, maar deze eenheid heeft.      &(0°C betekent niet dat\\
                       & geen absoluut nulpunt.                         & er geen temperatuur is)\\
        \vspace{-9pt} & & \\
        \hline
        \vspace{-7pt} & & \\
        Verhoudingsschaal & Een schaal die getal waardes als assen heeft & - Afstand in $m$\\
                          & met een eenheid en ook een absoluut nulpunt. & - Aantal personen op de campus\\
        \hline

    \end{tabular}
\end{table}

\pagebreak

\includepdf[page=3,pagecommand={\section{Hoofdstuk 6: Betrouwbaarheids intervallen}},angle=-90,scale=1.1]{examenformularium.pdf}

\section{Hoofdstuk 7: Nulhypotheses}

\subsection{Soorten toetsen}
\subsubsection{Tweezijdige toets:}

\textbf{Definiëren:}\\
\begin{flalign*}
    H_0: \delta &= x &\\
    H_a: \delta &\neq x &\\
\end{flalign*}\\
\textbf{Berekenen:}\\
\begin{flalign*}
    \varphi_1 &= F^{-1}\left(\frac{\alpha}{2}\right) &\\
    \varphi_2 &= F^{-1}\left(1-\frac{\alpha}{2}\right) &\\
    \varphi^* &\in \left] \varphi_1, \varphi_2 \right[ \Leftrightarrow H_0 \text{ aanvaarden.}
\end{flalign*}\\


\textbf{Note:} We rekenen enkel in een tweezijdige toets met $\alpha / 2$.\\

\subsubsection{Links eenzijdige toets:}
\textbf{Definiëren:}\\
\begin{flalign*}
    H_0: \delta &= x &\\
    H_a: \delta &< x &\\
\end{flalign*}\\
\textbf{Berekenen:}\\
\begin{flalign*}
    \varphi &= F^{-1}\left(\alpha\right) &\\
    \varphi^* &> \varphi \Leftrightarrow H_0 \text{ aanvaarden.}
\end{flalign*}

\subsubsection{Rechts eenzijdige toets:}
\textbf{Definiëren:}\\
\begin{flalign*}
    H_0: \delta&= x &\\
    H_a: \delta&> x &\\
\end{flalign*}\\
\textbf{Berekenen:}\\
\begin{flalign*}
    \varphi &= F^{-1}\left(\alpha\right) &\\
    \varphi^* &< \varphi \Leftrightarrow H_0 \text{ aanvaarden.}
\end{flalign*}

\pagebreak

\subsection{$\varphi^*$ bepalen}

We bepalen $\varphi_*$ makkelijk d.m.v. de tabel van H6. Je ziet daar namelijk hoe je de stochast berekent.


\subsubsection{Gemiddelde met $\sigma$ bekend}

\begin{flalign*}
    \varphi^* &= \frac{\bar{x} - \mu}{\frac{\sigma}{\sqrt{n}}} &\\
    \text{Met:} &&\\
    \bar{x} &= \text{het steekproef gemiddelde}&\\
    \mu &= \text{het veronderstelde gemiddelde van } H_0 &\\
\end{flalign*}

\subsubsection{Gemiddelde met $\sigma$ onbekend}

\begin{flalign*}
    \varphi^* &= \frac{\bar{x} - \mu}{\frac{S'}{\sqrt{n}}} &\\
    \text{Met:} &&\\
    \bar{x} &= \text{het steekproef gemiddelde}&\\
    \mu &= \text{het veronderstelde gemiddelde van } H_0 &\\
\end{flalign*}

\subsubsection{Standaardafwijking}

\begin{flalign*}
    \varphi^* &= \frac{(n-1) \cdot S'^2}{\sigma^2} &\\
    \text{Met:} &&\\
    S' &= \text{de standaardafwijking van de steekproef}&\\
    \sigma &= \text{de veronderstelde standaardafwijking van } H_0 &\\
\end{flalign*}

\subsubsection{Populatie proportie}

\begin{flalign*}
    \varphi^* &= \frac{\hat{p} - p}{ \sqrt{\frac{p\cdot(1-p)}{n}} } &\\
    \text{Met:} &&\\
    \hat{p} &= \text{de populatieproportie van de steekproef}&\\
    p &= \text{de veronderstelde populatieproportie van } H_0 &\\
\end{flalign*}

\subsection{Bepalen van de $p$-waarde}

\subsubsection{Berekenen $p$-waarde}

\begin{align*}
    \textbf{Links: }& p = P[F < \varphi_* | H_0]\\
    \textbf{Rechts: }& p = P[1 - F > \varphi_* | H_0]\\
    \textbf{Tweezijdig: }& p_1 = 2 \cdot P[F \leq \varphi^* | H_0]\\
    \textbf{Tweezijdig: }& p_2 = 2 \cdot P[1-F \geq \varphi^* | H_0]
\end{align*}

Bij een tweezijdige toets nemen we de $p$-waarde die kleiner is dan $1$.

\subsubsection{Interpreteren $p$-waarde}
\begin{align*}
    \textbf{Links: }& p<\alpha \Rightarrow \text{Aanvaarden}\\
    \textbf{Rechts: }& p>\alpha \Rightarrow \text{Aanvaarden}\\
    \textbf{Tweezijdig: }& p<\alpha \Rightarrow \text{Aanvaarden}\\
\end{align*}

\subsection{Matlab}

\textbf{$\sigma$ bekend}\\
\codeword{[$h, p$] = ztest($X, \mu_{H_0}, \sigma, \text{'Alpha'}, \alpha$)}\\
\codeword{[$h, p$] = ztest($X, \mu_{H_0}, \sigma, \text{'Tail'}, \text{'right'}, \text{'Alpha'}, \alpha$)}\\
\codeword{[$h, p$] = ztest($X, \mu_{H_0}, \sigma, \text{'Tail'}, \text{'left'}, \text{'Alpha'}, \alpha$)}\\
\\
\textbf{$\sigma$ onbekend}\\
\codeword{[$h, p$] = ttest($X, \mu_{H_0}, \sigma, \text{'Alpha'}, \alpha$)}\\
\codeword{[$h, p$] = ttest($X, \mu_{H_0}, \sigma, \text{'Tail'}, \text{'right'}, \text{'Alpha'}, \alpha$)}\\
\codeword{[$h, p$] = ttest($X, \mu_{H_0}, \sigma, \text{'Tail'}, \text{'left'}, \text{'Alpha'}, \alpha$)}\\
\\
\begin{flalign*}
    h=0 &: H_0 \text{ Aanvaarden}&\\
    p   &: \text{p-waarde}&\\
\end{flalign*}

\subsection{Bepalen van risico van de 2de orde}

(Het boek legt enkel uit hoe we deze bepalen voor gemiddelden met bekende sigma)

\subsubsection{Eenzijdige toets}

\textbf{Links:}
\begin{align*}
    \varphi_0 &= F^{-1}_N ( \alpha ) \\
    \delta &= \left| \frac{\mu_{H_a} - \mu_{H_0}}{ \frac{\sigma}{\sqrt{n}} } \right|\\
    \beta  &= F_N(\varphi_0, \delta, 1)
\end{align*}

\textbf{Rechts:}
\begin{align*}
    \varphi_0 &= F^{-1}_N (1-\alpha ) \\
    \delta &= \left| \frac{\mu_{H_a} - \mu_{H_0}}{ \frac{\sigma}{\sqrt{n}} } \right|\\
    \beta  &= F_N(\varphi_0, \delta, 1)
\end{align*}

\subsubsection{Tweezijdige toets}

$$
\varphi_1 &= F^{-1}_N ( \frac{ \alpha }{2} ) \text{ en } \varphi_2 &= F^{-1}_N ( 1 - \frac{ \alpha }{2} ) \\
$$
\begin{align*}
    \delta &= \left| \frac{\mu_{H_a} - \mu_{H_0}}{ \frac{\sigma}{\sqrt{n}} } \right|\\
    \beta  &= F_N (\varphi_2, \delta, 1) - F_N (\varphi_1, \delta, 1)
\end{align*}
















\end{document}
